\section{解析条件の設定}
\subsection{キャビティの主なファイル構成}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ファイル構成の確認
tree
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
.
├── 0                        #初期条件・境界条件ディレクトリ
│   ├── U                    #速度ベクトル
│   └── p                    #圧力  
├── constant                 #不変な格子・定数・条件を格納するディレクトリ 
│   └── transportProperties  #流体物性(物性モデル，動粘性係数，密度など)
└── system                   #解析条件を設定するディレクトリ
    ├── PDRblockMeshDict     #曲線座標系構造格子設定ファイル
    ├── blockMeshDict        #構造格子設定ファイル
    ├── decomposeParDict     #領域分割設定ファイル
    ├── controlDict          #実行制御の設定
    ├── fvSchemes            #離散化スキームの設定
    └── fvSolution           #時間解法やマトリックスソルバの設定
# 主な設定ファイルのみ
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    設定ファイル名は''アプリケーション名Dict''となっていることが多い(controlDictは例外)．
  \item
    fvはFinite Volume method(有限体積法)の略．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{速度場の単位・初期値}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ファイルの確認
less 0/U
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0/U},linerange={1-15}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/0/U}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  C++と同様に，
  /* から */ までと，
  //以降はコメントである．
\item
  文字列内以外では，
  空白の数や空行は意味を持たない．
\item
  \OFkeyword{FoamFile}辞書(\OFkeyword{FoamFile}後の\{から\}まで)はOpenFOAMのデータ・ファイル・ヘッダであり，
  \OFkeyword{class}や\OFkeyword{object}(ファイル名)を適切に記述する．
\end{itemize}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0/U},linerange={17-19}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/0/U}
\begin{itemize}
\item
  単位
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    基本量の順序: [ 質量(M) 長さ(L) 時間(T) 温度(Θ) 物質量(N) 電流(I) 光度(J) ]
  \item
    本設定の単位: [ L${}^{1}$ T${}^{-1}$ ]
  \item
    SI基本単位での単位: [ m/s ]
  \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    \OFpath{\$FOAM\_ETC/controlDict}で定義されるデフォルトの設定では，
    DebugSwitchesのdimensionSetが1であるため，
    実行時に演算式の次元が検査され，
    不一致の場合にはエラーとなる．
  \item
    これにより，
    単位が不正な場やパラメータの使用を防止する他，
    ソースのカスタマイズ時の非物理的な演算の実装をチェックできる．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{速度場の境界条件}
\begin{minipage}{0.55\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0/U},linerange={21}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/0/U}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/baseGridGeneration/cavity-blockmesh.pdf}\\
  図引用\cite{oshima_cavity}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{圧力場の単位・初期値}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ファイルの確認
less 0/p
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={圧力場 0/p},linerange={17-19}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/0/p}
\begin{itemize}
  \item
    単位
    \begin{itemize}
    \item
      基本量の順序: [ 質量(M) 長さ(L) 時間(T) 温度(Θ) 物質量(N) 電流(I) 光度(J) ]
    \item
      本設定の単位: [ L${}^{2}$ T${}^{-2}$ ]
    \item
      SI基本単位での単位: [ m${}^2$/s${}^2$ ]
    \item
      OpenFOAMの単相の非圧縮性ソルバでは，
      流体の密度で除した運動量保存式を解いており，
      圧力は流体の密度で割られているため，
      圧力場pの単位は[ m${}^2$/s${}^2$ ]となる．
    \end{itemize}
  \item
    相対圧力と基準圧力
    \begin{itemize}
    \item
      非圧縮性の流体解析では，
      圧力は基準圧力からの相対圧力のみ意味を持つので，
      ここでも相対圧力を解いている．
    \item
      基準圧力は，
      流入・流出境界における圧力境界で決まることが多いが，
      本ケースのように流入・流出が無く境界で定める事ができない場合には，
      解析領域内部の特定の格子で規定することが多いが，
      設定は後述の\OFpath{system/fvSolution}で行う．
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\clearpage
\subsection{圧力場の境界条件}
\begin{minipage}{0.55\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={圧力場 0/p},linerange={21}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/0/p}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/baseGridGeneration/cavity-blockmesh.pdf}\\
  図引用\cite{oshima_cavity}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{流体物性の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ファイルの確認
less constant/transportProperties
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={流体物性設定 constant/transportProperties}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/constant/transportProperties}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAM-3.0.0以降のFoundation版やplus版では，
  単位の次元を省略しても良い．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{離散化スキームの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less system/fvSchemes
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/system/fvSchemes}
詳細はUser GuideのSchemes\cite{guide-schemes}を参照．
\clearpage
\subsection{線型ソルバの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less system/fvSolution
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-38}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/system/fvSolution}
\vspace{-2mm}
詳細はUser GuideのLinear equation solvers\cite{guide-solvers}を参照．
\vspace{-2mm}
\begin{tips}
時刻内ループの最終反復時には，質量保存を精度良く満すために，
圧力の方程式(Poisson方程式)の残差を十分小さくする必要があるので，
通常はrelTolを0にして，
残差をtolerance以下まで落とす．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{解法の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={39}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/system/fvSolution}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1\zh}
\item
  圧力と速度の連成(coupling)手法であるPISO法の反復回数は通常2回で十分である．
\item
  格子の非直交性が大きい場合には，
  非直交補正のループ回数を1以上の値にする．
\item
  基準圧力の場所の指定は，
  基準圧力の格子番号をpRefCellを指定するか，
  基準圧力の位置をpRefPointで指定する．
\item
  OpenFOAMのPISO法の詳細は参考文献\cite{guide-applications-solvers-piso,OpenFOAMWiki-PISO,PENGUINITIS-pv_solver_settings}を参照．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{実行制御の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less system/controlDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-31}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/system/controlDict}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1\zh}
  \item
    既に解析された最新時刻の計算結果から解析を始める場合には，
   \OFkeyword{startFrom}を\OFkeyword{latestTime}とする．
  \item
    大規模解析の場合には，
    \OFkeyword{writeFormat}は\OFkeyword{ascii}より\OFkeyword{binary}のほうが入出力が速くなり，
    またデータファイルの有効桁設定の影響も受けない．
  \item
    なお，
    後処理(\OFtool{postProcess})のデータは，
    通常ascii形式で出力される．
  \end{itemize}
\clearpage
\subsection{線型ソルバの残差出力用の関数設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 実行制御の設定ファイルの編集
emacs -nw system/controlDict
# もちろん，以下の例のように，各自の好みのエディタで編集して構わない
# vi system/controlDict
# nano system/controlDict
\end{lstlisting}
\OFpath{system/controlDict}の末尾に以下を追加する(行番号は不要).
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/controlDict},linerange={32}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity/system/controlDict}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1\zh}
\item
  \OFkeyword{\#includeFunc}は引数の関数を\OFpath{\$FOAM\_ETC/caseDicts/postProcessing}のディレクトリ下から読み込む指示文．
\item
  文字列以外では，
  空白やタブ(インデント)の数は任意．
\item
  上記の内容を加えることにより，
  ソルバ実行時に，
  指定した場(ここでは，pとU)に関する線形一次方程式の初期残差が，
  各時刻ステップ毎(定常計算の場合は反復毎)に出力されるので，
  残差がプロット可能となる．
\end{itemize}
